---
title: Introdução Ao Fate - Parte 5.5 - Criação de Cenários com Sparks
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-01-19 14:43:00 +0200
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
order: 6
header: no
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-criacao-de-cenarios-com-sparks)

Antes de seguirmos adiante sobre a criação de personagens, é interessante demonstrar uma forma de criação de cenários alternativa em Fate.

No caso, vamos falar sobre o [_Sparks em Fate_][sparks-em-fate].

## O que é o Sparks em Fate?

Sparks em Fate surgiu como uma meta expandida no financiamento coletivo do [Sparks RPG][sparks-rpg], e pode ser considerado como uma alternativa ao sistema de criação de cenário que debatemos no artigo anterior e que está no [Capítulo 2 do Fate Básico][capitulo-2]. Ele tem como grande vantagem tornar a criação do mundo muito  participativa, além de oferecer elementos que podem ser criados de maneira ampla, baseado em mídias (jogos, filmes, desenhos, séries, etc...) que os jogadores e o Narrador achem interessante.

A criação do cenário usando Sparks não muda, de outra forma, a criação de personagens ou as regras de Fate.

Então, vamos acompanhar um pouco como criar um Cenário usando Sparks.

> ___Nota:___ Os exemplos apresentados procurarão replicar usando Sparks a criação do cenário _Fae Guardians_ que mostramos no Artigo anterior, até a título de comparação dos resultados obtidos. Pode ocorrer discrepâncias, entretanto elas procurarão ser reduzidas ao mínimo.
 
> ### Sparks em 30 Segundos
> 
> 1. Comece listando suas **mídias** favoritas.
> 2. Explique as diferentes **inspirações** para essas mídias.
> 3. Use as explicações para **descrever o gênero**.
> 4. Decida o quão épica ou pessoal será a **escala** de sua história.
> 5. **Estabeleça fatos** sobre o cenário.
> 6. **Crie um título** para focar sua visão.
> 7. Crie uma **lista de Sparks** (questões em potencial) para o cenário.
> 8. **Escolha problemas** , pegando três das Sparks de sua lista.
> 9. Crie **rostos** para esses problemas.
> 10. Crie um **lugar** para cada Spark ainda não utilizada.

## Escolhendo mídias

A primeira coisa, ao começar a criar um cenário usando _Sparks_ é escolher _Mídias_. As Mídias servem para que o grupo possa determinar que coisas o grupo estará esperando. Cada jogador pode escolher uma _mídia_ específica, como uma música, filme, série, ou qualquer coisa que o valha.

> Lúcio, Júlia, Mateus e Ricardo acabaram recentemente um jogo de Fate, e agora eles estão pensando em uma nova campanha. Lúcio então decide começar a criar o mundo adotando o Sparks em Fate. De começo, Lúcio anota as mídias que inspiram cada um deles.
> 
> + Lúcio decide que _Castle_ é uma série que ele tem curtido nos últimos tempos;
> + Júlia está apaixonada por _Fábulas_ e seus _spinoffs_, que ela tem devorado sempre que sai na banca;
> + Mateus assume que não consegue achar nenhuma série tão legal quanto _Arquivo X_ era;
> + Ricardo assume que tem um _guilty pleasure_ danado por _The Mentalist_ e decide jogar na mistura;
 
Não se preocupe se as pessoas não conhecer a mídia: no próximo passo será o momento de abrir o jogo sobre isso.

## Reunindo Inspirações

Escolhidas as mídias, é o momento de obter as _inspirações_ para o novo cenário. Nesse momento cada um deve explicar por que escolheu a mídia em questão. Além disso, todos podem fazer sugestões de temas que podem (ou não) ser abordados no cenário. Todas essas inspirações deverão ser levadas em conta ao criar o cenário.

> Agora, cada um explica o porquê de incluir a inspiração em questão:
> 
> + _Lúcio_ gosta da ideia em _Castle_ de como as ___coisas na cidade são interessantemente familiares e estranhas___, com coisas bizarras que na realidade não são malucas, mas insólitas
> + _Júlia_ gosta da ideia em _Fábulas_ de o quanto __*o Fantástico pode, na verdade, ser* comum__: não é do nada que as pessoas interagem, e mesmo a magia parece algo fantástico e comum de uma maneira não muito fácil de explicar
> + _Mateus_ sempre gostou de ___conspirações___, tanto que em outros jogos sempre teve isso por causa de _Mateus_, e foi por isso que ele colocou Arquivo X na jogada
> + _Ricardo_ gosta de como o personagem principal de _The Mentalist_ vence caras mais fortes com uma ___mente afiada e algumas trapaças, derrotando brucutus___ e exasperando o resto da polícia.
> + _Júlia_ quer deixar claro que existirá ___magia___ no cenário, mesmo que seja um cenário urbano
> + _Mateus_ não gosta de coisas muito maniqueístas, e acha que é legal quando as ___intenções de todos os envolvidos não são tão claras___. Ele não gosta de vilões que sejam maus apenas por serem, gostando de vilões com objetivos mais profundos e heróis falíveis;
> + _Ricardo_ diz que não quer mais aquelas coisas excessivamente heroicas. Ele quer o ar do fantástico, claro, mas quer que ___apesar do fantástico, as coisas sejam mais pé no chão___.

## Escolhendo o Gênero e a Escala

Nesse momento, com as Inspirações definidas, você será capaz de definir o Gênero do cenário. Além disso, discuta com os demais sobre a Escala dos eventos do Cenário. 

Perceba que a Escala pode alterada durante o jogo normalmente: muitas coisas começam pessoais e viram épicas conforme os acontecimentos e vice-versa.

Além disso, procure determinar o que o seu cenário é diferente de outros no mesmo estilo.

> Lúcio chega à conclusão de que o cenário será algum tipo de ___Fantasia Urbana___, mas aparentemente os jogadores não querem o tradicional com excesso de coisas sombrias, ainda que tenha espaço para drama. Ele pergunta aos jogadores o que eles acham e eles chegam à conclusão de que seria interessante se fosse uma ___Fantasia Urbana... Fabulosa___, onde o padrão da Fantasia Urbana, como Vampiros e Lobisomens dão lugar a Contos de Fadas e Fábulas, como o Lobo Mau, a Fada Madrinha e o Príncipe Encantado.
> 
> Além disso, eles decidem começar as coisas com uma escala _Pessoal_, mas dando espaço para, de repente, algum tipo de clímax poderoso no final do cenário!

## Estabeleça Fatos
 
> ### Fatos em 30 Segundos
> 
> 1. Todos os participantes recebem duas fichas
> 2. O Narrador propõe uma pergunta relacionada ao cenário, baseado no que ele sabe até agora
> 3. quem quiser responder a pergunta deve gastar uma das fichas e dar uma resposta à pergunta. Os demais podem ajudar a trabalhar tal resposta. Essa pergunta se torna um Fato do Cenário
> 4. quem respondeu a pergunta faz uma nova pergunta baseado nos fatos já existente
> 5. o processo de estabelecer fatos acaba quando todos utilizarem suas fichas
 
Agora, todos se unirão para estabelecer Fatos do jogo. Esses fatos ainda não são Aspectos do jogo, mas servem como ponto de partida e base para o que se espera.

Cada jogador (narrador incluso) recebe 2 fichas. O Narrador começa propondo uma pergunta a ser respondida. Quem quiser responder tal pergunta deve gastar uma de suas fichas. O jogador deve descrever esse Fato, mas os demais jogadores poderão ajudar ele a ajustar tal Fato até que haja um consenso, podendo citar organizações e tudo o mais. Uma vez fechado o Fato, o jogador que gerou o Fato deve fazer uma nova pergunta para que outro jogador colabore. Isso deve ajudar a florescer alguns Temas que podem ser úteis na hora de delinear as coisas.

O processo se encerra tão logo todos tenham tido uma chance de usar suas fichas.

> Agora, é hora de estabelecerem Fatos sobre o cenário.
> 
> + Lúcio, enquanto o narrador, começa o processo perguntando _Qual a Mais Estranha Conspiração_ que está acontecendo. Mateus não pega a isca, mas Júlia se atira e diz _"As Brumas de Avalon vão se desfazer!"_, mostrando a Ficha que está gastando para colocar esse fato. Isso parece bem legal, e já traz o ar de fantasia fantástica que eles desejam. A única coisa que Lúcio questiona é se Avalon é o único reino que existe, e Júlia diz que não. Mas o fato fica como está.
> + Júlia pergunta a todos _Quem que está tentando trazer Avalon de volta?_, e então Ricardo saca sua primeira ficha e diz que _Fábulas Renegadas de Reinos Exteriores agindo na Terra_ estão procurando trazer Avalon de volta pelos mais diversos motivos... Nenhum deles bom. Todos concordam com isso, e parece bem divertido.
> + Por sua vez, Ricardo pergunta se _Todas as Fábulas agem diretamente na Terra?_, e Mateus apresenta a sua primeira ficha, dizendo que _"Apenas Fábulas Renegadas: normalmente elas preferem ter agentes na Terra"_ já que se sentem desconfortáveis em permanecer na Terra pelos mais diversos motivos.
> + Mateus então questiona se _"Os Agentes das Fábulas são humanos?"_, e Júlia decide queimar sua última ficha colocando o Fato de que _"Sim, os agentes são humanos, mas recebem poderes especiais conhecidos como Escopos."_ Todos se questionam como esses Escopos funcionam e chegam à conclusão que todos eles são poderes associados a algum personagem de Fábulas ou Contos de Fadas. Com isso, Júlia não pode mais responder, por ter usado todas as suas fichas.
> + Júlia então pergunta se _"O Escopo é plenamente controlável?"_, então Lúcio decide queimar sua primeira ficha e apimentar as coisas afirmando que _"Não: o abuso do Escopo pode fazer com que a pessoa assuma perigosamente o comportamento da Fábula à qual o Escopo está associado, até perder-se temporariamente (ou não) na Fábula."_ Claramente que um _Lobo Mal_ tem muito risco, pois pode virar do nada uma fera assassina, mas mesmo uma _Fada Madrinha_ pode sofrer quando tiver que procurar uma garota que mereça encontrar sua cara metade durante um baile de debutante! Como isso põe todo o tipo de situações perigosas, embaraçosas e divertidas, todos concordam com o Fato e é isso;
> + Lúcio então questiona _"Quem lidera as Fábulas renegadas?"_ e Ricardo paga sua última ficha ficha para dizer que _"Uma certa Morgause, que se autointitula Suma Sacerdotisa_ Magister Magi _de Avalon."_ Todos parecem aceitar as coisas como estão, e determinam que se tal título é verdadeiro ou não será algo a ser descoberto durante a aventura. Com isso, Ricardo também não pode mais responder, já que suas fichas se esgotaram.
> + Então Ricardo questiona se _"Existem Humanos que sabem das Fábulas e dos Agentes das mesmas? Se sim, qual a postura dos mesmos?"_. Lúcio pega-se usando sua última ficha e dizendo que _"Sim, existem humanos que sabem sobre os agentes, mas a postura dos mesmos depende, já que existem vários grupos envolvidos com os mais diversos interesses."_ Isso abre portas para todo tipo de grupos: caçadores de fábulas, estudiosos, cultistas, televangelistas malucos... E isso parece bem promissor em termos de aventuras. Valeu o sacrifício da última ficha de Lúcio, o que faz com que apenas Mateus possa estabelecer o último fato.
> + E Lúcio pergunta _"Onde as Coisas Acontecem? Por que?"_, e Mateus responde rapidamente _"Nova Iorque, Cidade Profetizada, Maçã Desejada e Disputada!"_ Todos dão umas risadas desse final em especial, mas concordam que é interessante, ainda mais com todas as analogias, alegorias e subtextos que a _Big Apple_ pode oferecer para a Magia. E então com esse último fato, eles estabelecem as bases do Cenário.
 
## Dê um título ao cenário

Com todos os Fatos estabelecidos, na prática já dá para se ter uma ideia de que tipo de cenário está se formando. Ao dar um título já pode-se começar a realmente consolidar as ideias em termos mais específicos. Isso permite até um tempo para refrescar as coisas e de repente dar alguns ajustes finos nos fatos do cenário.

> Todos procuram então por um bom título para o cenário, e chegam à conclusão de que será _Fae Guardians: Guardiões das Fábulas_. Não é exatamente o nome mais interessante que existe, mas não soa de todo ruim.

## Criando Sparks

Com os Fatos delineados, é hora de criar-se os _Sparks_, as Fagulhas que vão fomentar de certa forma o cenário. Será usando os Sparks que serão gerados os Problemas, Faces e Lugares.

Agora, os jogadores deverão propor cada um duas _Sparks_. É sugerido que isso seja feito por meio de uma rotação, onde cada um sugere uma primeira Spark e só possa sugerir outra após todos terem sugerido pelo menos uma Spark. As Sparks devem ser condizentes com os Fatos previamente estabelecidos, mas isso não quer dizer que devam ser iguais aos Fatos previamente estabelecidos. Por outro lado, nomear uma Spark de maneira similar ou idênticas a um Fato não é proibido: desde que faça sentido, não há nada que impeça.

> Lúcio então pega uma nova folha de papel para anotar as Sparks que Júlia, Mateus e Ricardo irão criar:
> 
> + Júlia: _"Quanto de mim sou eu e quanto de mim é a Fábula?"_
> + Mateus: A Excalibur ao lado do meu iPad
> + Ricardo: _"Nova Iorque, Cidade Profetizada, Maçã Desejada e Disputada!"_
> + Júlia: _Santo vs Cthulhu_
> + Mateus: De muitos mundos e de nenhum ao mesmo tempo
> + Ricardo: _"As Brumas de Avalon vão se desfazer!"_
>
> Perceba que no total temos 6 Sparks, já que temos 3 jogadores

## Definindo os Problemas

Da mesma forma que no caso do sistema padrão do Fate para Criação de Cenários, no Sparks precisamos definir ___Problemas___ que deverão ocupar a cabeça dos personagens. Existem diferenças, porém.

Primeiramente, o Narrador escolhe três dessas Sparks para serem os Problemas e gera Aspectos relativos aos mesmos. Não há problema em usar a própria Spark como um Aspecto: como no caso da Criação de cenário normal, desde que a redação esteja OK, nada impede que o texto de um Problema possa ser o Aspecto do mesmo.

Além disso, no Sparks existem três tipos diferentes de Problemas, sendo que cada um é uma das Sparks escolhidas pelo Narrador:

+ O ___Problema Legado___ já foi resolvido de certa forma no cenário, mas ele ainda provoca problemas, mesmo que indiretamente: as cicatrizes não foram totalmente fechadas
+ O ___Problema Presente___ é o problema com o qual os personagens têm que lidar no exato momento. Esse pode ser um problema que vá desaparecer com o tempo ou que tenha que ser resolvido, mas é o que os personagens estão tendo que lidar agora
+ O ___Problema Futuro___ é um problema que está dando sinais de aparecer a qualquer momento. É o monstro que está aparecendo, o ovo da serpente chocando... Os personagens estão percebendo que isso está aparecendo, mas ainda não está tão no radar que demande ações por parte dos mesmos.

O ___Problema Presente___ está o tempo todo presente, e o narrador pode optar em colocar a presença do ___Problema Legado___ ou do ___Problema Futuro___ em cada cena específica.

> Lúcio agora tem a tarefa de preparar os problemas, usando 3 das seis Sparks criadas pelos jogadores.
> 
> Ele decide que o ___Problema legado___ será baseado no _Spark_ _"Quanto de mim sou eu e quanto de mim é a Fábula?"_. Ele vai manter como Aspecto a mesma frase. Optando por isso sendo o ___Problema Legado___, ele mostra que, ainda que ocasionalmente eles sejam afetados pelo mesmo, o pior já está passando: desse modo, eles já estão mais adaptados ao Escopo, mas ainda assim podem se pegar sendo dragados na sobrecarga do Escopo.
> 
> Para o ___Problema presente___, ele escolhe a _Spark_ _"Nova Iorque, Cidade Profetizada, Maçã Desejada e Disputada!"_, mas ele decide renomear essa _Spark_ para Aspecto como ___Cidade Cosmopolita... Em todos os sentidos.___ Isso parece (e esconde) parcialmente a ideia de uma profecia envolvendo Nova Iorque e Avalon, mas ao mesmo tempo mostra que pessoas de todos os locais da Terra ___E DE OUTROS PLANOS___ visitam Nova Iorque pelos mais diversos motivos: isso pode apimentar as coisas e dar chance aos jogadores de experimentarem todo tipo de coisa exótica e interessante antes de trazer os vilões de vez para o primeiro plano.
> 
> Para o ___Problema futuro___, ele escolhe a _Spark_ _"As Brumas de Avalon vão se desfazer!"_: as pessoas podem estar se refugiando em Nova Iorque vindas de outros planos, augúrios sombrios e profecias falando sobre a Ascensão de Avalon e seu retorno à Terra como um auspício perigoso. Desse modo, essa presença já está vindo, aparecendo e mostrando a sua cara.
 
No caso, assim que resolver-se o ___Problema presente___, existe uma rotação:

+ O ___Problema legado___ deixa de aparecer, desaparecendo de vez
+ O ___Problema presente___ resolvido torna-se o novo ___Problema legado___, as consequências do mesmo ainda presentes
+ O ___Problema futuro___ torna-se o novo ___Problema presente___, surgindo de vez como algo a ser enfrentado pelos jogadores
+ Um novo Spark é escolhido para tornar-se um novo ___Problema futuro___

> Quando os personagens resolvem o problema ___Cidade Cosmopolita... Em todos os sentidos___, eles percebem que existe na verdade uma série de refugiados de mundos mágicos tomados por Avalon (com isso, esse Problema passa a ser Legado)... E que o próximo alvo é a Terra. E agora que __*"As Brumas de Avalon vão se desfazer!"*__, eles vão ter que lidar com isso (O Problema Futuro passa a ser um Problema Presente)... Eles já entenderam o Escopo bem o bastante para não terem mais dúvidas sobre ___"Quanto de mim sou eu e quanto de mim é a Fábula?"___ (O Problema Legado anterior desaparece), mas agora eles vão perceber que ___A Terra é o Novo Campo de Batalha em uma Guerra Mágica___ (Um novo Problema Futuro, baseado no _Spark_ _Santo vs Cthulhu_, escolhido por Lúcio)

### Faces

Agora, cada jogador pode definir dois rostos para cada um dos Problemas. Um dos rostos deve ser _A Favor_ do Problema (ou seja, ajudar a lidar com o Problema) e outro _Contra_ (ou seja, procurando dificultar a resolução do problema).

Não é necessário (ao menos aqui) criar fichas de personagens completas para tais Faces. Basta dar uma descrição rápida sobre ele e indicar uma Perícia Chave dentro do Cenário que sirva para indicar no que ele é excepcionalmente bom. Como o Narrador é quem irá utilizar esses personagens, ele tem poder de veto e pode ajustar os mesmos para suas necessidades, mas é bom que isso seja feito ainda nessa fase e com colaboração dos demais jogadores.

> Lúcio libera a rotação para criar-se as Faces envolvidas com cada um dos Problemas. E  _Ricardo_ traz para o Jogo _Morgause, Auto-intitulada Sumo-Sacerdotisa de Avalon_. Ele coloca a mesma como Ajudando o __*Problema Futuro "As Brumas de Avalon vão desaparecer!"*__, já que na prática esse é o objetivo final da mesma. Com isso surge um debate rápido sobre como funcionará a Magia em _Fae Guardian_, então eles chegam à conclusão de que ela terá como habilidade chave _Conhecimentos_, devido aos seus estudos e habilidades mágicas (regidas pela perícia em questão)
> 
> Amanda, por sua vez, traz para o jogo um mendigo meio louco conhecido como _Sr. Tumnus_. Foi ele que encontrou os personagens quando eles voltaram dos Mundos das Fábulas, meio loucos em sua Sobrecarga de Escopo, e conseguiu colocar eles de volta a si tão logo eles tenham se recuperado. Ele parece entender muito sobre as criaturas fantásticas, e então Amanda questiona se isso seria Conhecimentos. Como Lúcio não quer que ele seja bom em Conhecimentos, ele decide que existirá uma perícia chamada _Fábulas_ que permite a quem a tenha distinguir a verdade no meio das lendas e fábulas, e esse é o naipe forte do Sr. Tumnus. Por fim, fica claro que ele é A Favor do ___Problema Legado "Quanto de mim sou eu e quanto de mim é a Fábula?"___, pois ele deseja ajudar os _Fae Guardians_ a superarem isso e entenderem o que são no fim das contas.
> 
> Mateus inclui um Opositor, no caso ao ___Problema Atual Cidade Cosmopolita... Em todos os sentidos___, no caso o _Senador Tom Willander_, um magnata dos negócios e Republicano dos altos círculos da política e que, até onde se sabe, está cansado de _"Vadios que menosprezam e abusam de nossas belas cidades!"_ Entretanto, os _Fae Guardians_ suspeitam que exista algo a mais aqui. Como Magnata, seu naipe forte são os seus _Recursos_
> 
> Ricardo decide colocar então a Oposição ao ___Problema Legado___ como um certo _Sir William Rowland, líder dos Observadores_, um grupo de humanos que são herdeiros indiretos da Inquisição. Ainda que tenham abandonado a crueldade medieval, os Observadores não são muito favoráveis a excessos das Fábulas ou de seus agentes, e ainda que Rowland esteja mais à vontade com os _Fae Guardians_, ele sempre está de olho para manter os mesmos na linha. Como ele sabe muito sobre as coisas, mas ainda com pouco discernimento real sobre as verdades nas lendas, seus _Conhecimentos_, ainda que seu naipe forte, são meio incipientes ao lidar com Fábulas;
> 
> Amanda coloca então como uma Face _Jack "The One", dono do Cornucópia_. Aparentemente ele é uma Fábula exilada, e alguns acreditam que ele seja o Jack do pé de feijão, ou o Jack Frost, ou ambos, ou nenhum. O que se sabe é que ele mantém o _Cornucópia_, um bar/casa noturna que serve de Elísio na cidade, um dos poucos pontos neutros da mesma onde as pessoas podem conversar sobre acontecimentos envolvendo as fábulas sem ninguém se matar no processo. Ninguém sabe como ele faz isso, mas aparentemente ele tem mais _Contatos_ e contratos mágicos que reinos mágicos inteiros, e isso o torna alguém a ser temido quando colocando contra os personagens. Entretanto, Jack está a Favor do ___Problema Presente___: ele sabe que pessoas estão vindo de Reinos de Fábulas e isso aumenta seus negócios, o que para ele é interessante.
> 
> Para terminar, sobra para Mateus criar a Oposição ao ___Problema Futuro___, e ele coloca como uma Face para isso _Maressa, a Guardiã_, a herdeira de uma linhagem de Fábulas Exiladas que misturaram-se voluntariamente ao sangue humano, tornando-se algo similar aos _Fae Guardians_ por nascença. Ela parece sempre uma senhora dura e sincera, mas tem um sorriso fácil quando isso for importante. Ninguém sabe exatamente o que ela guarda, mas aparentemente Morgause a quer fora do caminho justamente por isso. Maressa não comenta, mas sabe dos objetivos de Morgause em trazer Avalon para a Terra, e isso aumenta a sua _Vontade_ de resistir à sanha de Morgause, sendo esse seu Naipe Forte.
>
> E estão criadas as Faces dos Problemas:
> 
> + ___Problema Legado:___ "Quanto de mim sou eu e quanto de mim é a Fábula?"
>    + ___Favorável:___ Sr. Tumnus, um mendigo meio louco (_Naipe Forte:_ Fábulas)
>    + ___Contrário:___ _Sir_ William Rowland, líder dos _Observadores_ (_Naipe Forte:_ Conhecimentos)
> + ___Problema Presente:___ _Cidade Cosmopolita... Em todos os Sentidos_
>    + ___Favorável:___ Jack _"The One"_, dono do _Cornucópia_ (_Naipe Forte:_ Contatos)
>    + ___Contrário:___ Senador Republicano Tom Willander, magnata dos negócios (_Naipe Forte:_ Recursos)
> + ___Problema Futuro:___ "As Brumas de Avalon vão desaparecer!"
>    + ___Favorável:___ Morgause, Auto-intitulada Sumo-Sacerdotiza de Avalon (_Naipe Forte:_ Conhecimentos)
>    + ___Contrário:___ Maressa, a Guardiã (_Naipe Forte:_ Vontade)

### Lugares

Por fim, para terminar de criar o Cenário (antes de criar-se os personagens e regras novas) deve-se criar os _Lugares_ mais importantes no cenário. Para isso, utilizam-se as _Sparks_ que sobraram, criando-se os _Lugares_ considerando-se as mesmas. Ao criar cada lugar, também deve-se indicar Aspectos que reflitam os potenciais problemas que tais _Sparks_ podem provocar no futuro, quando algum dos problemas anteriores for resolvido. Cada jogador pode criar um Lugar baseado em uma das _Sparks_ que ainda estão disponíveis.

> Lúcio lista as _Sparks_ que ainda estão sobrando:
> 
> + A Excalibur ao lado do meu iPad
> + _Santo vs Cthulhu_
> + De muitos mundos e de nenhum ao mesmo tempo
> 
> E diz que essas _Sparks_ devem ser a base para criar-se os Lugares  importantes de Nova Iorque.
> 
> Amanda decide que quer usar _Santo vs Cthulhu_ para colocar o _Strawberry Fields_, do Central Park, como um dos _Lugares_ mais importantes do cenário: ela diz que, por algum motivo, as barreiras mágicas entre os Reinos e a Terra é mais fina lá. Por isso os personagens acabam voltando à Terra por lá e por isso é que coisas estranhas sempre estão acontecendo próximo ao mesmo, inclusive no Edifício Dakota. Por ser ___Um dos locais mais mágicos de Nova Iorque___ é que o _Strawberry Fields_ é tão importante
> 
> Mateus decide trazer para jogo de maneira mais explícita _O Cornucópia_, o bar de _Jack "The One"_ que Amanda colocou como uma Face no passo anterior e usa a Spark _De muitos mundos e de nenhum ao mesmo tempo_ para descrever o mesmo como um Lugar no cenário. Como ele quer criar um Investigador, ele gosta da ideia do _Cornucópia_ ser um ___Elísio onde todos que conhecem o fantástico podem conversar sem se matar___: esse tipo de _point_ é o local mais amado por investigadores sobrenaturais, e serve como um local para conversas com pessoas interessantes que vivam em refúgio em Nova Iorque. Desse modo, é um local importante, onde mesmo os que são contra as Fábulas tem que manter o respeito, se gostam de seus órgãos internos INTERNOS.
> 
> Por fim, Ricardo, que gosta da ideia de um ladrãozinho pé de chinelo, decide aproveitar a Spark _A Excalibur ao lado do meu iPad_ para trazer um local de negociação do submundo mágico, o ___Mercado dos Goblins___, onde qualquer um que saiba como chegar ___Pode comprar e vender de tudo, de maçãs a vidas, pelo preço certo.___ Certamente esse será um lugar perigoso, mas mesmo os _Fae Guardians_ terão que se meter no mesmo vez por outra, em especial por coisas fantásticas.
> 
> Portanto, os Locais criados (e suas Sparks) são:
> 
> + ___Spark:___ _Santo vs Cthulhu_
>    + ___Lugar:___ Strawberry Fields
>    + ___Aspecto:___ ___Um dos locais mais mágicos de Nova Iorque___
> + ___Spark:___ _De dois mundos e de nenhum ao mesmo tempo_
>    + ___Lugar:___ O Cornucópia
>    + ___Aspecto:___ ___Elísio onde todos que conhecem o fantástico podem conversar sem se matar___
> + ___Spark:___ _A Excalibur ao lado do meu iPad_
>    + ___Lugar:___ Mercado dos Goblins
>    + ___Aspecto:___ ___Pode comprar e vender de tudo, de maçãs a vidas, pelo preço certo___

## Criando personagens e Extras em Sparks

Ao criar os personagens após criar-se um cenário usando Sparks, é importante levar em consideração que os personagens devem ter algum tipo de contato com algo relacionado aos Sparks e Problemas criados.

À Exceção disso, a Criação de Personagem segue o padrão que mostraremos adiante, o mesmo valendo para criar-se os Extras. 

## Conclusão

Sparks em Fate Básico é uma metodologia alternativa de criação de cenários, visando um ajuste mais simples das expectativas dos jogadores baseado nos detalhes coletados desde o início do processo, como as Mídias e Inspirações, além de permitir um _drill-down_ do que está acontecendo no cenário a partir dos Sparks, que por suas vez geram Problemas, Faces e lugares.

Em nosso próximo artigo voltaremos a nossa sequência normal  mostrando como funciona a criação de personagens em Fate e como manter todos os detalhes esperados ao criar um personagem em Fate, como as questões relacionados à competência, proatividade e drama dos mesmos.

Até lá... Role +4!

[sparks-em-fate]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/rpg/2016/11/18/SparksEmFateBasico/
[sparks-rpg]: http://www.genesisoflegend.com/products/spark/
[capitulo-2]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/estruturando-o-jogo/

<!--  LocalWords:  Dungeon Geek Fae Guardians Sparks sparks-em-fate
 -->
<!--  LocalWords:  sparks-rpg Spark Castle spinoffs guilty pleasure
 -->
<!--  LocalWords:  The Mentalist heroicas Avalon Morgause Magister
 -->
<!--  LocalWords:  Magi Apple Excalibur iPad Auto-intitulada Guardian
 -->
<!--  LocalWords:  Sumo-Sacerdotisa Tumnus Willander Sir Rowland Jack
 -->
<!--  LocalWords:  One Frost Maressa Strawberry Fields Park Dakota
 -->
<!--  LocalWords:  point Goblins drill-down
 -->
